\chapter{Fazit} \label{cha:conclusion}

In diesem Kapitel werden die Erkenntnisse sowie Ergebnisse der Arbeit zusammengefasst und es wird einen Ausblick auf mögliche zukünftige Arbeiten gegeben. 

\section{Zusammenfassung}

Wie in \cref{cha:evaluation} erwähnt ist die Containerisierung von komplexeren Applikationen oder Applikationen, welche eine lange Zeit benötigen, um kompiliert zu werden von Vorteil für den Endnutzer der Applikation. Die Containerisierung ist hierbei von vorteil, da der Endnutzer die Applikation nicht selbst kompilieren muss und mithilfe des Containers auch eine reproduzierbare Umgebung erhält. 

Mithilfe von Containerfiles, den Docker-Bake-Dateien und Docker Buildx konnte der Erstellprozess der Containerimages standardisiert und auch einfach ausführbar für den Entwickler gemacht werden. Die anschließende Definition der CI/CD-Pipeline hat dann anschließend das Erstellen automatisiert, was zur Folge hat, dass der Entwickler nun nicht mehr die Containerimages manuell erstellen und veröffentlichen muss. 

In der Evaluation konnte des Weiteren keine starken Performanceverluste oder Performancezunahmen durch die Containerisierung festgestellt werden. In den meisten Fällen waren beide Ausführungsarten (containerisiert und nativ) gleich schnell. Es gab einige Fälle, wo vereinzelt minimale Performanceverluste festgestellt werden konnten (siehe z. B. \cref{sec:object-speedup}). Diese Performanceverluste waren unterhalb von $3\%$, was in vielen Anwendungsfällen als worst-case akzeptabel ist, wenn man es in relation zu den Vorteilen der Containerisierung setzt.

Abschließend lassen sich die drei zentralen Fragen, welche in \cref{sec:ziel-der-arbeit} gestellt wurden, wie folgt beantworten.

\subsection{Kann die Containerisierung von JULEA die Performance von JULEA beeinflussen?}

Wie bereits erwähnt konnte in der Evaluation keine signifikante Performanceveränderung durch die Containerisierung von JULEA festgestellt werden. In den meisten Fällen war die Performance von JULEA in der containerisierten Variante gleich schnell oder minimal langsamer als in der nativen Variante. 

Die Frage lässt sich also mit einem "Ja" beantworten, allerdings mit dem Vermerkt, dass die Performanceveränderung vernachlässigbar ist. Es kann nur in speziellen Fällen zu minimalen Performanceverlusten kommen.

\subsection{Ist es möglich HPC-Anwendungen – wie JULEA – zu Containerisieren?}

Es ist definitiv möglich HPC-Anwendungen wie JULEA zu containerisieren. Die Containerisierung von JULEA hat den Vorteil, dass die Installation von JULEA auf einem HPC-System vereinfacht und reproduzierbarer wird. Die Containerisierung von HPC Anwendungen ist insbesondere durch spezialisierte Containertechnologien wie Apptainer unkompliziert möglich.  

Die Frage lässt sich also mit einem "Ja" beantworten.

\subsection{Ist es möglich für JULEA Entwicklungscontainer mit bereits kompilierten Abhängigkeiten zu erstellen?}

Es ist möglich für JULEA Entwicklungscontainer mit bereits kompilierten Abhängigkeiten zu erstellen. Mithilfe von Docker Buildx Bakefiles (\cref{sec:docker-bake}) und der CI/CD-Pipeline (\cref{sec:ci-cd-impl}) können für JULEA diese Entwicklungscontainer automatisiert erstellt und veröffentlicht werden. 

Mit der Entwicklungscontainer-Konfiguration (\cref{sec:dev-container-impl}) ist das Einbinden von den bereitgestellten Entwicklungscontainern unkompliziert in kompatible Editoren/IDEs möglich. 

Die Frage lässt sich also mit einem "Ja" beantworten.

\section{Zukünftige Arbeit}

\subsection{Vertiefung der Benchmarks}

In dieser Arbeit wurde in \cref{cha:evaluation} eine erste Evaluation der Performance von Containertechnologien mithilfe von JULEAs Benchmarks durchgeführt. 

Allerdings wurde keine genauere Betrachtung der Konfidenz der Ergebnisse durchgeführt. Außerdem erzeugt die zehnfache Ausführung der Benchmarks zwar für den Großteil der Benchmarkmetriken aussagekräftige Ergebnisse, allerdings gibt es immer noch einige Benchmarkmetriken, wo die Standardabweichung sehr hoch ist, was eine Aussage über die Performance bei diesen Benchmarkmetriken schwierig macht.

In einer zukünftigen Arbeit wäre es sinnvoll, die Benchmarks mehr als 10x auszuführen und die Konfidenz der Ergebnisse zu berechnen, um eine genauere Aussage über die Performance von Containertechnologien in HPC-Szenarien zu machen.

\subsection{Automatisierte Konvertierung von OCI-Images zu Apptainer-Images}

Es wurde das Erstellen von OCI-Containerimages, sowie das automatisierte Erstellen von OCI-Containerimages in dieser Arbeit implementiert. Unter der Begründung in \cref{sec:allgemeiner-aufbau-der-dockerfiles}, dass Apptainer die Möglichkeit anbietet OCI-Images zu Apptainer-Images zu konvertieren und, dass Docker (und somit auch OCI-Containerimages) der de-facto Standard für Containerisierung ist, wurde davon abgesehen automatisiert Apptainer-Container zu erstellen.

Allerdings findet Apptainer eine Nische in der Containerisierung von Applikationen, welche auf HPC-Systemen laufen. JULEA ist ein Beispiel für eine solche Applikation. Somit wäre es sinnvoll, sich in der Zukunft darüber Gedanken zu machen, wie man OCI-Containerimages automatisiert in Apptainer-Images konvertieren kann (idealerweise mithilfe von CI) oder wie man parallel zu dem OCI-Containerimages auch Apptainer-Containerimages erzeugen kann. Das würde es Ermöglichen mithilfe einer CD-Pipeline die Apptainer-Containerimages direkt auf einem HPC-Cluster auszurollen. 



